全世界都有資格鬧美國,係得香港藍屍廢佬無資格鬧美國

【美經援會】戰後美國如何援助香港？
美國總統特朗普簽署了《香港人權及民主法案》後，除了姐姐Regina震驚、耿爽不爽之外，更令中國及香港政府不同部門先後發炮，指責美國干預中國內部事務… （但明明是美國的法律）

在Regina想著如何不到美國旅行便可以逃避制裁之際，其實在我們身邊早已有不少香港接受美國援助的蹤跡。在戰後，不少自由的亞洲國家受到共產主義威脅，美國為了保著在亞洲盟友，於是向他們提供了援助。

作為「東方柏林」的香港站在抗共最前線，自然是Sir的援助者之一，而Sir援助方式便是現時常見的「蛇齋餅粽」。

美國經援會來港
戰後香港面對人口膨脹及物資短缺問題，於是美國的民間組織美國經濟援助會（Care U.S.A）便出手打救港人。美經援會最初是以收取美國和加拿大人捐款，以購入美軍淨餘物資，寄往歐洲。包裹包括5磅奶粉、 7磅芝士、5磅米及5磅豆，足以讓歐洲人民在戰後獲取溫飽。

後來，美經援會把服務範圍擴展到全球，1956年來到香港。他們最常在學校派發牛奶和餅乾及在義學中派發文具。美經援會一如在歐洲的做法，會把各項食物、生活用品製作成「福袋」（其實是救濟包，1957年3月的救濟包便有白米二十磅、青豆、牛油及奶粉）在派發。單是1957年，美經援會便已派發價值6000萬美元的物資。

特別是大時大節，美經援會甚至會大派救濟包。當發生天災人禍時，美經援會都會派發災民所需的物資，例如在石硤尾大火後便向災民提供毛毯。他們亦曾經撥款在新界興建運動場及圖書館。

當時「Care U.S.A」麻包袋及箱子成為了香港救濟標誌。細心一想，可能不少指責年輕人「收美國錢搞事」的一群，才是在當年食美國餅、飲美國奶的得益者。

建立美經援村
上車，一向是香港人的願望。1966年長洲鄉委會主席周理炳及地方鄉紳馮北財、姚啟享為漁民向美經援會申請資助，協助他們在西灣建村。兩年後，西灣美經援村落成，村屋樓高一層，最初只有48戶，大約300名居民。雖然現時看來鄉事派向美國資金求援是有點奇怪，但在60年代香港卻是見怪不怪。在差不多時間，美經援會在馬灣和大埔也有同樣計劃。

馬灣美經援村。（圖片來源：香港風物志）

美經援村大大改善了居民生活水平，所以在長洲分別興建第二村（應善良美經援村）及第三村（自助美經援村）。不過此二村已經不是由美經援會獨力資助，第二村有由本地商人沈炳麟成立「應善良基金會」資金、第三村有離島理民府幫助。應善良美經援村規劃更照顧到村民不同需要：幼稚園、鄉村福利中心、兒童遊樂場和公廁等等，一應俱全。加上其他慈善組織如嘉道理向村民傳授紡織等的謀生技能，改善村民經濟。

美經援村原本只有一層，每戶大約有200至300尺，門口通道讓村民用作掛衫，曬魚乾，乘涼，成為有漁村特色公共空間。由於人口上升，村民在1980年代申請為村屋加建一層，上層屋外亦有通道及樓梯。

隨著村民經濟能力上升，美經援會在70年代尾便停止。1977年長洲興建「欣雨亭」，感謝美經援會一直以來的貢獻。

事隔數十年，香港人再次向美國爭取援助，以協助港人建立民主、自由的社會和保護我們不受制度暴力的傷害。可是「打鐵還需自身硬」，國際戰線、區選打得再好，也只是支線任務。

P.S. 在同年代的台灣其實獲得更多、更全面的美援。香港、台灣今日再次站在抗共、抗極權的最前線。

唔出圖想點？

(重開)香港社會運動需要轉型

中國人過橋抽板是常識吧

無美國，日本已經係我地國家